## Relação entre Kernel e Imagem da Transposta

### Introdução
Este capítulo aprofunda a conexão entre o **kernel** e a **imagem** da **transposta de uma transformação linear**, conceitos fundamentais na análise de espaços duais e transformações lineares. Exploraremos as relações: Ker $f^T = (\text{Im } f)^0$ e Ker $f = (\text{Im } f^T)^0$, demonstrando como o **aniquilador** da imagem de uma transformação se relaciona com o kernel da sua transposta, e vice-versa. Este tópico é crucial para compreender a **dualidade** entre espaços vetoriais e seus duais, e como as propriedades de uma transformação linear se refletem em sua transposta [^1].

### Conceitos Fundamentais

Para estabelecer as relações entre o kernel e a imagem da transposta, precisamos relembrar alguns conceitos fundamentais já introduzidos. Primeiramente, a definição da **transposta** $f^T: F^* \to E^*$ de uma transformação linear $f: E \to F$ [^1]:

$$f^T(v^*) = v^* \circ f, \quad \forall v^* \in F^*$$

Ou, equivalentemente,

$$\langle v^*, f(u) \rangle = \langle f^T(v^*), u \rangle, \quad \forall u \in E, \forall v^* \in F^*$$

Além disso, é essencial recordar a definição do **aniquilador** de um subespaço [^9]: Dado um subespaço $V$ de $E$, o aniquilador $V^0$ é o subespaço de $E^*$ definido por:

$$V^0 = \{u^* \in E^* \mid \langle u^*, v \rangle = 0, \forall v \in V\}$$

Analogamente, dado um subespaço $U$ de $E^*$, o aniquilador $U^0$ é o subespaço de $E$ definido por:

$$U^0 = \{v \in E \mid \langle u^*, v \rangle = 0, \forall u^* \in U\}$$

Com essas definições em mente, podemos enunciar e demonstrar o seguinte resultado [^25]:

**Proposição 11.11.** Dada uma transformação linear $f: E \to F$, para qualquer subespaço $V$ de $E$, temos:

$$f(V)^0 = (f^T)^{-1}(V^0) = \{w^* \in F^* \mid f^T(w^*) \in V^0\}$$

Como consequência,

$$\text{Ker } f^T = (\text{Im } f)^0$$

E também,

$$\text{Ker } f = (\text{Im } f^T)^0$$

**Demonstração.**

Começamos demonstrando que $f(V)^0 = (f^T)^{-1}(V^0)$.  Temos que $\langle w^*, f(v) \rangle = \langle f^T(w^*), v \rangle$ para todo $v \in E$ e todo $w^* \in F^*$. Assim, $\langle w^*, f(v) \rangle = 0$ para todo $v \in V$, ou seja, $w^* \in f(V)^0$, se e somente se $\langle f^T(w^*), v \rangle = 0$ para todo $v \in V$, ou seja, $f^T(w^*) \in V^0$. Portanto, $w^* \in f(V)^0$ se e somente se $w^* \in (f^T)^{-1}(V^0)$, provando que

$$f(V)^0 = (f^T)^{-1}(V^0)$$

Agora, demonstremos que $\text{Ker } f^T = (\text{Im } f)^0$. Seja $V = E$. Então, $f(E) = \text{Im } f$.  Substituindo $V = E$ na equação anterior, temos

$$f(E)^0 = (\text{Im } f)^0 = (f^T)^{-1}(E^0)$$

Como $E^0 = \{0\}$, temos que $(f^T)^{-1}(\{0\}) = \text{Ker } f^T$. Portanto,

$$\text{Ker } f^T = (\text{Im } f)^0$$

Finalmente, provemos que $\text{Ker } f = (\text{Im } f^T)^0$. Seja $w^* \in F^*$. Então, $w^* \in (\text{Im } f^T)$ se e somente se $w^* = f^T(v^*)$ para algum $v^* \in F^*$.  Assim,

$$v \in (\text{Im } f^T)^0 \iff \langle w^*, v \rangle = 0, \forall w^* \in \text{Im } f^T$$
$$ \iff \langle f^T(v^*), v \rangle = 0, \forall v^* \in F^*$$
$$ \iff \langle v^*, f(v) \rangle = 0, \forall v^* \in F^*$$

Se $\langle v^*, f(v) \rangle = 0$ para todo $v^* \in F^*$, então $f(v) = 0$, e portanto $v \in \text{Ker } f$. Reciprocamente, se $v \in \text{Ker } f$, então $f(v) = 0$, e portanto $\langle v^*, f(v) \rangle = \langle v^*, 0 \rangle = 0$ para todo $v^* \in F^*$. Portanto,

$$v \in (\text{Im } f^T)^0 \iff v \in \text{Ker } f$$

Ou seja,

$$\text{Ker } f = (\text{Im } f^T)^0$$

$\blacksquare$

### Conclusão

As relações $\text{Ker } f^T = (\text{Im } f)^0$ e $\text{Ker } f = (\text{Im } f^T)^0$ estabelecem uma conexão profunda entre os subespaços fundamentais associados a uma transformação linear e sua transposta.  Esses resultados são cruciais para entender a estrutura dos espaços duais e como a dualidade se manifesta nas propriedades de transformações lineares. Além disso, essas relações desempenham um papel fundamental na solução de sistemas lineares e na análise de problemas de otimização [^32].

### Referências
[^1]: Capítulo 11, "The Dual Space and Duality"
[^9]: Definition 11.3
[^25]: Proposition 11.11
[^32]: Section 11.8, "The Four Fundamental Subspaces"
<!-- END -->