## Back-Substitution: Resolvendo Sistemas Triangulares Superiores

### Introdução
Uma vez que a eliminação gaussiana transforma um sistema de equações lineares em uma forma **triangular superior**, a etapa seguinte é a **back-substitution** [^1]. Este processo iterativo permite determinar os valores de todas as variáveis no sistema. Este capítulo detalha o procedimento de back-substitution, fornecendo uma compreensão clara e precisa de como ele funciona.

### Conceitos Fundamentais
O objetivo da eliminação gaussiana é transformar a matriz de coeficientes em uma forma triangular superior [^1]. Uma matriz $A$ é dita triangular superior se $a_{ij} = 0$ para todo $i > j$. Isso significa que todos os elementos abaixo da diagonal principal são zero.

Após a eliminação gaussiana, o sistema de equações assume a seguinte forma:
$$\
\begin{bmatrix}
a_{11} & a_{12} & \cdots & a_{1n} \\
0 & a_{22} & \cdots & a_{2n} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & \cdots & a_{nn}
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
x_1 \\
x_2 \\
\vdots \\
x_n
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
b_1 \\
b_2 \\
\vdots \\
b_n
\end{bmatrix}
$$

O processo de **back-substitution** começa resolvendo a última equação do sistema para a última variável, $x_n$ [^1]. A última equação é dada por:
$$a_{nn}x_n = b_n$$

Assumindo que $a_{nn} \neq 0$, podemos resolver para $x_n$:
$$x_n = \frac{b_n}{a_{nn}}$$

Agora, substituímos o valor de $x_n$ na penúltima equação para resolver para $x_{n-1}$. A penúltima equação é dada por:
$$a_{n-1,n-1}x_{n-1} + a_{n-1,n}x_n = b_{n-1}$$

Substituindo $x_n$, obtemos:
$$a_{n-1,n-1}x_{n-1} + a_{n-1,n}\left(\frac{b_n}{a_{nn}}\right) = b_{n-1}$$

Resolvendo para $x_{n-1}$:
$$x_{n-1} = \frac{b_{n-1} - a_{n-1,n}\left(\frac{b_n}{a_{nn}}\right)}{a_{n-1,n-1}}$$

Este processo é repetido até que todas as variáveis $x_i$ tenham sido resolvidas. Em geral, para cada $i$ de $n-1$ até $1$, resolvemos para $x_i$ usando a equação:
$$x_i = \frac{b_i - \sum_{j=i+1}^{n} a_{ij}x_j}{a_{ii}}$$

Esta fórmula resume o processo de back-substitution, onde cada variável é resolvida em termos das variáveis já conhecidas [^1].

**Exemplo:**
Considere o seguinte sistema de equações lineares em forma triangular superior:
$$\
\begin{cases}
2x + y + z = 5 \\
8y - 2z = -12 \\
z = 2
\end{cases}
$$
Usando back-substitution, encontramos:
1.  $z = 2$
2.  $8y - 2(2) = -12 \Rightarrow 8y = -8 \Rightarrow y = -1$
3.  $2x + (-1) + 2 = 5 \Rightarrow 2x = 4 \Rightarrow x = 2$

Portanto, a solução para o sistema é $x = 2$, $y = -1$, e $z = 2$.

### Conclusão
O processo de back-substitution é um passo crucial na resolução de sistemas de equações lineares após a eliminação gaussiana [^1]. Ele permite determinar os valores de todas as variáveis de forma eficiente e sistemática. Ao transformar o sistema original em uma forma triangular superior, a back-substitution simplifica a resolução, tornando-a um método poderoso e amplamente utilizado na álgebra linear.

### Referências
[^1]: Capítulo 8, Gaussian Elimination.
<!-- END -->