## Matrizes de Gram e Produtos Internos Hermitianos

### Introdução
Este capítulo aprofunda o conceito de **matrizes de Gram** em relação a **produtos internos hermitianos** em espaços vetoriais de dimensão finita. As matrizes de Gram fornecem uma representação matricial concisa de produtos internos hermitianos, facilitando cálculos e transformações. Exploraremos a definição, propriedades e transformações das matrizes de Gram sob mudanças de base. O conteúdo se baseia nos conceitos introdutórios de formas sesquilineares e hermitianas, espaços pré-Hilbert e espaços hermitianos apresentados anteriormente neste capítulo [^1, ^2, ^3, ^4, ^5, ^6, ^7, ^8, ^9, ^10, ^11, ^12, ^13, ^14, ^15, ^16, ^17, ^18, ^19, ^20, ^21, ^22, ^23, ^24, ^25, ^26, ^27, ^28, ^29, ^30, ^31, ^32, ^33, ^34, ^35, ^36].

### Conceitos Fundamentais
**Definição:** Dado um espaço vetorial $E$ de dimensão finita sobre o corpo dos complexos $\mathbb{C}$, munido de um produto interno hermitiano $(\cdot, \cdot)$, e uma base $(e_1, \dots, e_n)$ de $E$, a **matriz de Gram** $G$ é definida como a matriz cujas entradas são os produtos internos dos vetores da base [^5, ^518]:
$$\
G = (g_{ij}), \quad \text{onde} \quad g_{ij} = (e_j, e_i).
$$\
É crucial notar a ordem dos índices na definição $g_{ij} = (e_j, e_i)$.

**Propriedades da Matriz de Gram:**
1.  **Hermitiana:** Uma matriz $A$ é hermitiana se $A = A^*$, onde $A^*$ é a transposta conjugada de $A$. Uma matriz de Gram $G$ é hermitiana porque [^518]:
    $$\
    g_{ij} = (e_j, e_i) = \overline{(e_i, e_j)} = \overline{g_{ji}}.
    $$\
    Portanto, $G = G^*$.
2.  **Definida Positiva:** Uma matriz hermitiana $A$ é definida positiva se $x^*Ax > 0$ para todo vetor não nulo $x \in \mathbb{C}^n$. Uma matriz de Gram $G$ é definida positiva porque, para qualquer vetor não nulo $x = (x_1, \dots, x_n)^T \in \mathbb{C}^n$ [^518]:
    $$\
    x^*Gx = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n \overline{x_i} g_{ij} x_j = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n \overline{x_i} (e_j, e_i) x_j = \left( \sum_{j=1}^n x_j e_j, \sum_{i=1}^n x_i e_i \right) = \left\\| \sum_{i=1}^n x_i e_i \right\\|^2 > 0,
    $$\
    já que $\sum_{i=1}^n x_i e_i \neq 0$ (devido à independência linear dos vetores da base) e o produto interno é definido positivo.

**Reconstruindo o Produto Interno:**
A matriz de Gram encapsula a estrutura do produto interno com respeito à base escolhida. Dados dois vetores $x = \sum_{i=1}^n x_i e_i$ e $y = \sum_{j=1}^n y_j e_j$ em $E$, seu produto interno pode ser expresso em termos da matriz de Gram como [^517]:
$$\
(x, y) = \left( \sum_{i=1}^n x_i e_i, \sum_{j=1}^n y_j e_j \right) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n x_i \overline{y_j} (e_i, e_j) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n x_i \overline{y_j} g_{ji} = x^T G^* \overline{y} = \overline{y}^T G x.
$$\
Portanto, se $x$ e $y$ são vetores coluna contendo as coordenadas de $x$ e $y$ na base $(e_1, \dots, e_n)$, então $(x, y) = \overline{y}^T G x$.

**Construindo um Produto Interno a partir de uma Matriz:**
Reciprocamente, dada uma matriz hermitiana definida positiva $A$, podemos definir um produto interno hermitiano em $E$ como [^518]:
$$\
(x, y) = y^*Ax.
$$\
Este produto interno é hermitiano porque
$$\
\overline{(y,x)} = \overline{x^*Ay} = (x^*Ay)^* = y^*A^*x = y^*Ax = (x,y).
$$\
E é definido positivo porque $x^*Ax > 0$ para todo $x \neq 0$.

**Transformação da Matriz de Gram sob Mudança de Base:**
Considere uma mudança de base de $(e_1, \dots, e_n)$ para uma nova base $(f_1, \dots, f_n)$, onde a matriz de mudança de base é $P$. As colunas de $P$ contêm as coordenadas dos novos vetores da base em termos da antiga base. Ou seja, $f_j = \sum_{i=1}^n P_{ij} e_i$. A matriz de Gram $G'$ na nova base é dada por [^518]:
$$\
g'_{ij} = (f_j, f_i) = \left( \sum_{k=1}^n P_{kj} e_k, \sum_{l=1}^n P_{li} e_l \right) = \sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^n P_{kj} \overline{P_{li}} (e_k, e_l) = \sum_{k=1}^n \sum_{l=1}^n \overline{P_{lk}^*} P_{kj} g_{kl} = (P^*GP)_{ij}.
$$\
Portanto, $G' = P^*GP$.

**Lema:** Se $G$ é a matriz de Gram em relação à base $(e_1, \dots, e_n)$ e $G'$ é a matriz de Gram em relação à base $(f_1, \dots, f_n)$, então $G$ e $G'$ são congruentes, ou seja, existe uma matriz invertível $P$ tal que $G' = P^*GP$.

**Corolário:** Os determinantes de $G$ e $G'$ têm o mesmo sinal, pois $\det(G') = \det(P^*GP) = \det(P^*) \det(G) \det(P) = |\det(P)|^2 \det(G)$, e $|\det(P)|^2 > 0$.

### Conclusão
A matriz de Gram é uma ferramenta essencial na análise de produtos internos hermitianos em espaços vetoriais de dimensão finita. Ela fornece uma representação matricial que facilita cálculos, permite a reconstrução do produto interno e se transforma de forma previsível sob mudanças de base [^517, ^518]. Além disso, a conexão entre matrizes hermitianas definidas positivas e produtos internos hermitianos estabelece uma ponte entre a álgebra linear e a análise funcional. As propriedades das matrizes de Gram, como serem hermitianas e definidas positivas, garantem que a estrutura do produto interno seja preservada. A transformação da matriz de Gram sob mudanças de base, dada por $G' = P^*GP$, é fundamental para entender como a representação do produto interno se adapta a diferentes escolhas de base.

<!-- END -->